蘋人誌：土生土長少數族裔：我真正愛香港

蘋人誌：土生土長少數族裔：我真正愛香港

示威現場，抗爭者人人black bloc，從蛛絲馬迹察覺少數族裔的身影，有時靠一抹異色頭髮，有時窺見面罩縫隙之間的黝黑皮膚上前搭話，誤判「炒車」有時。

2016年政府人口報告中，除去外傭，香港約有26萬少數族裔，六月時的少數族裔反送中聯署僅有八百多人。身在現場抗爭、土生土長的前線示威者，是少數族裔中的少數，危險系數極高；當和理非，亦有自己的戰場，語言、宗教和種族的邊界。按膚色判定族裔，本來就膚淺，沒有足夠的愛去支撐，這段抗爭路絕對走不下去。他們的生命，與抗爭、與香港、與少數族裔的命運，緊緊交纏。

記者：鄭祉愉
攝影：何家達 黃耀興

Zab是虔誠穆斯林，在袋中隨身帶了一本伊斯蘭信仰的歷史書。

來自巴基斯坦的資訊頻道，設有香港分頁，以往分享族群資訊，反送中後走向政治。

Zab因家庭關係，「被加入」了民建聯，以往亦是和理非一名。

民建聯黨員Zab：宗教領袖親建制 拒為青年發聲

抗爭戰線不止前線，巴基斯坦裔的Zab是民建聯黨員，是穆斯林，也是和理非，反對修例，說出無奈真相：「少數族裔有好多都親建制。」隨林鄭表示撤回條例，Zab指社群內撕裂成撐警與支持示威者一群，「但佢哋唔鍾意大部份示威者所做的事。」

少數族裔社群有看不見的邊界，但同樣是戰線。

亂局之中，7.27元朗衝突，他所工作的屏山元朗伊斯蘭中心決定開放，作避難所。一貼上facebook，惹來數千個讚好。每逢示威，好多清真寺提早關門，他與阿訇（Imam）商議後，決定開放，一改伊斯蘭教沉默形象。「我們希望展現畀人睇，人性（humanity）存在，伊斯蘭都係你可依靠的宗教。」
他沒想過，香港人連連感謝，自己社群卻反應負面，指摘不關門，即是不考慮公眾安全。他無奈說：「我哋社群話，要似港鐵，拉閘好過開。」最後無人前來避難，僅在門前看到白衣人守護圍村，及示威者經過。

事實核查和資訊同樣重要，他觀察到許多人否定現實，「好多少數族裔對香港發生的暴力和武力感沮喪（upset），其中一個原因，是好多人無法消化現狀，因呢種事從未發生過。」他指，老一輩常常分享難以求證的國際陰謀論，連許多土生土長的年輕人亦相信示威者收錢，因WhatsApp社群中亦常流傳一些錄音、影片和訊息；facebook上亦有巴基斯坦專頁的香港分支，如Dunya News，於反送中前為宣傳社群節慶訊息，反送中時則發表親政府報道。

WhatsApp上，他與近二十人各族群的年輕社區工作者建立一個群組，將重要訊息以烏都語錄音傳送，特別重要的訊息，更會藉清真寺的二百人群組發放。許多同族朋友向他查問哪裏有遊行，港鐵站會否關站等消息，打算避開。

建制派多年政治耕耘，是少數族裔偏藍的主因。訪問持續兩小時，Zab才坦誠告知：「其實我係民建聯黨員。」Zab形容家庭環境「高度政治」，爺爺也是民建聯黨員，爺爺常常着Zab入黨，長輩有命，他只好先填表，但明言要考慮。過了一段時間，Zab竟收到民建聯的黨會員卡，才發現爺爺竟偷偷寄出他填好的表格，他曾以英文傳送電郵，要求退出，杳無回音，無奈cut不到。

「親民主成員唔活躍，親中政客識得點玩遊戲。」他解釋，民建聯有少數族裔委員會，定期與宗教領袖召開會面，講解政府政策；每逢選舉前，民建聯議員亦會拜訪清真寺，以及Zab所工作的伊斯蘭中心，要求支持，以及選票。「探訪宗教場所，對佢哋（宗教領袖）來講，已經是高度尊敬。」他苦笑，指這些都是面子工程，「即使對少數族裔冇實際利益」。

多年來政府針對少數族裔的政策分散凌亂，缺整全栓架，族群處境仍未得到明顯改善，有人上前線示威不令他驚訝，因年輕人同樣絕望。他作為穆斯林，明言不想香港變新疆，指批評政府施政為人權一部份，亦理解抗爭緣由，並拒絕標籤抗爭者為「激進」，認為起碼要撤回暴動定性，「比起巴基斯坦，香港人未見過暴動」。

清真寺周五禮拜後，Zab常與朋友討論時政。一次激辯間，有朋友警告不要在媒體上露面反對警察：「如果你被捕，我諗我哋好難出嚟支持。」Zab按捺不住追問：「如果今日少數族裔處於抗爭者位置，你又點睇？」

對方一下子沉默，才說：「我哋唔知。」對話就此中止。

9月6日太子站示威，首次有16歲非華裔少年因縱火和刑毀，在旺角警署被捕。翌日他以WhatsApp回覆，社群至今沉默：「我恐怕冇人知，我見唔到本地人討論，令我更驚訝。」他與數名朋友嘗試找出少年身份，但他幾乎肯定，沒有團體會為此發聲：「（宗教領袖）唔會理，佢哋好驚警察。」

「多年了，我仍好難明，自己社群諗乜？」Zab任地區工作多年，「少數族裔喺香港，冇一把集體聲音」。

這種沉默，一如他所料，卻顯得悲涼。Zab欲質問民建聯：「成日叫黨友，好，我係你朋友，但你能為我做乜嘢？為少數族裔的生活做乜？」他更想詰問香港人：「你要叫我哋做少數族裔到幾時？係咪我哋唔係香港人？開始叫我哋做香港人，然後我哋就會支持你。」

Joe看着天橋上噴上的示威語句：「政府有槍：為何抗爭者要奮進？」

抗爭者不分膚色的界限，連登仔也是，Joe在手機上打上「我係香港人」五字。

混血準碩士Joe：7.21後趕返港 見證歷史轉捩點

在8.11灣仔警總附近看見歐亞混血兒Joe（化名），以英文攀談幾句，忽然其示威者高呼「防暴」，他倏然邁開大步奔跑，記者緊隨。持盾防暴離開了警總，他在軒尼詩道停下，解釋能聽懂廣東話。

自由之夏掀起序幕，今年二十多歲的他本來遠在歐洲進修碩士課程。6.9百萬人大遊行，6.16二百萬人，他仍遙距看直播。「我覺得自己唔去遊行，只係二百萬減一，我可以喺遠方打氣。」直至7.21元朗恐襲，示威越演越烈，未見疲態，他買了一張機票回港，「喺香港歷史轉捩點，我需要在場」。

2014年前，他從來不覺得自己是香港人。自小念國際學校，身邊的同學全英文流利，中學去了加拿大，Joe一直活在舒適圈中。直至進入港大就讀為止，他滿心期待，卻因廣東話說得不好，被當成外國人，無法融入本地圈子。「喺度成長長大，我覺得呢個城市冇愛，只不過係一個生存和工作嘅地方，最終還是要離開」。

傘運時，他前往金鐘佔領現場，欣賞連儂牆、藝術作品，現場抗爭者派水送物資，互相關切問候，才驚覺這座城市不止冷漠、呆板而冰冷一面：「呢座城市綻放出創意、希望，年輕人為自己未來奮鬥，我發現到原來有咁多能量、藝術及愛一直都藏在表面之下，我終於覺得自己是香港人」。其後五年間，他看着香港沉淪。

相隔五年，重新投入一場運動，是治癒運動創傷最好的方式。

7.28上環衝突，他回港了，警察一夜投放408枚催淚彈，他戴了泳鏡，現場示威者派發裝備，互相照顧令他感動。2003年，13歲的Joe在加拿大念書，參與過反對美伊戰爭的示威，衝過警察，記憶中其他示威者燒過車胎，但當地防暴警察也沒有發射催淚彈，「只在暴動時，破壞他人財產時使用」。香港的防暴警察的武力升級之快，令他震驚。

Joe看得懂中文，以英文寫作，他選擇由示威者的角度作紀錄和觀察，然後再傳達出去。他指，運動如水，資訊傳播快，決策通通在網絡進行，如「數碼民主」，居港外國人和許多少數族裔因語言隔閡，跟不上資訊，令許多人對示威者升級行動，大惑不解。「Telegram、連登上嘅討論得中文，外國人不懂中文，就被切割出去。」

他舉例，8.13機場示威者毆打《環時》記者、構成旅客不便後，事後連登上討論如火如荼，有貼文呼籲道歉，結果示威者真的前往道歉，若不懂中文，就無法理解。

Joe用中文名，加入各Telegram公海群組，關注十來個頻道。Twitter多五毛，Joe便積極在Twitter上，用英文更新並解釋運動進展。作為自由身寫作者，他也撰文向外國人解釋運動情況，比方引述爆眼少女的廣東話連登貼文。訪問前，他在咖啡店剛傳送外媒稿件。

日常生活中，Joe常被當成外國人，唯獨在示威現場，與香港人聊天，他感到自己是集體一分子。「你為咗自己屋企上街，你相信香港的未來，冇人會問你種族背景係乜，你係咪喺度出世、讀邊間學校，你就係香港人。」大家一起為更好、更包容的香港而戰，「呢樣嘢係呢場運動最美麗的事」。

少數族裔在運動中總現身影，如烏都語連儂牆、港台記者利君雅、深水埗的南亞裔站在警察前……「少數族裔都有stake，我好慶幸，喺呢個時間，有更多香港人認同城市有幾多元化。」

前往遮打集會前，Joe在手機上打開連登，輸入「我係香港人」五個字。抗爭過，也有過身份危機，「到了今日，我會話自己係100%香港人」。

經歷自由之夏後，Ali再不會對警察這份職業有期望。

Ali指南亞裔人一向熱血，他亦與哥哥商議好，他去示威、哥哥在家照顧父母。

大學生Ali：放棄當差念頭 唔想變魔鬼

戴上豬嘴、眼罩、頭盔，面巾緊包面部每一寸肌膚，Ali今年二十歲，一臉聰明相，對上前線顯得篤定。父母來自巴基斯坦，他土生土長，考入本地大學，可謂少數族裔中的模範生。

8.18晚上的金鐘夏𡰪道，一片「屋企要人」的呼聲中，Ali也一身街坊裝，來回跑着叫人離開。「今日係和理非回合！」Ali原是前線：「本身我都返咗去，出返嚟叫人走。」

家住屋邨，在家說烏都語，每晚父母忙着收看巴基斯坦新聞，親戚全在當地，兩代人觀念南轅北轍。「上一代覺得嚟呢度只係賺錢，佢哋始終覺得政府收養佢哋，做衰嘢係唔應該發聲，諗住退咗休就返巴基斯坦。」即使父母支持示威者，但指外國人身份尷尬，不應參與香港政治，身份認同不深。

「我真正愛嘅係香港呢個地方，巴基斯坦係愛嗰度嘅親戚，我愛香港係愛所有嘢。」第二代土生土長如Ali，「（上一代）唔會有呢種愛。」

六月他不在港，7.1之後，他走上前線，砸過玻璃，捱過催淚彈，受過警棍，亦有向警察丟擲雜物，他常帶兩本書包着手臂，再在外裹一張保鮮紙就走出去，越站越前。

7.21上環衝突，Ali站在頭排，持着盾，熱血地呼喊口號。呯呯呯，警方發射催淚彈，他旁邊的示威者遭橡膠子彈擊中，向後滾了兩個觔斗，一拐一拐。親眼目賭那一刻，他心頓痛，身邊一群示威者連忙扶起對方。「我冇學過急救，我幫唔到佢，唯一可以做就係繼續企喺前面，唔畀其他人受傷。」

手足的痛，也是他的痛，奈何外貌膚色不一樣。結果7.21回家後，讀到元朗恐襲新聞，有南亞裔刀手的身影，心中五味雜陳。7.27元朗遊行，他選擇不去，因當時瘋傳元朗會出現南亞刀手，「因為我身份比較尷尬，又驚俾人話鬼，咁不如唔出。」

少數族裔日常面對警察，Ali被查身份證的頻率，最高達一天三次。有一晚下着傾盆大雨，他遭警半路攔截，他詢問警察：「可否去前面有瓦遮頭嘅地方？」他保證不會離開，又表示可以捉住手，怎料警員仍拒絕。

語言有等差，他記得警員一開始以英文詢問，「語氣唔係好好，好似我一嚟就犯咗事」。他以中文回答，警察態度忽然溫和，「係咪因為我識講中文，就代表我冇犯事？」

8月初，深水埗遊行一役後，因有少數族裔參與示威，有份搬鐵馬，令連登網民一改觀感，「深水埗南亞幫黐X線」的貼文獲得一萬三千個正評。Ali看見連登正面留言，指南亞人也是香港人，只覺感觸，終於不再被當成非我族類。他苦嘆不懂說中文的朋友「俾警察蝦得太犀利」，「我哋南亞裔人士係畀人一種好熱血、好勇武的感覺，但對與錯係分得好清楚。可能有時成日搞事好嘈，不過係曳，唔係壞」。

「我哋俾人拉咗，可能會比其他香港人大鑊。」Ali不是不擔心被捕，找工作時，南亞裔加上坐監，絕對大扣印象分，更怕少數族裔被指為外國勢力，再被政府打壓權益。

Ali曾立志當差，因想幫忙處理南亞裔案件。經過6.12後的警暴，念頭蒸發。「如果我入警隊，我唔敢擔保自己會唔會俾人洗腦，會唔會俾人同化……變咗魔鬼。我唔想，亦唔可以同呢啲人一齊相處。」

8.31太子站內速龍小隊無差別打人事件，令恐懼蔓延，如燎原之火。Ali父母不敢再搭地鐵，只敢搭巴士，本來政治冷感、不懂中文的朋友，「個個都驚警察，以前企一兩分鐘畀佢Check身份證，係唔會驚。」事態至此，他認為只有解散警隊，才能改變警隊。

作為大學生，Ali正自發罷課兩周，為中學生免費補習，對林鄭撤回條例，他拒不收貨。問他愛不愛香港？他斬釘截鐵地說：「愛。」以青春的乾脆、以前線的決絕，矢言若香港輸了這場仗，他便回巴基斯坦讀哲學，武裝自己。抗爭何日終？Ali摯誠地說：「我諗唔知點樣為之完，幾時完，但係我會抗爭到最後一刻，只要有一個人想繼續抗爭，我都會陪佢。」

15歲的少年毛毛沒有想像中的勇武，卻有不因旁人目光改變的意志。

開學後，毛毛沒有放棄抗爭，放學後依舊去買齊裝備準備，繼續罷課上前線。

中學生毛毛：上街左右為難 怕被人當鬼

連登一邊讚揚南亞幫，一邊散播「南亞刀手」的流言，十五歲巴基斯坦裔的毛毛忘不了遊行示威現場，露臉時曾遭遇的左右為難。

7.21往上環路上，聽見「光復香港，時代革命」的口號聲，他熱血沸騰，想叫，但又不太敢，因為他僅戴了醫療口罩。皮膚黝黑，露出半張臉的輪廓，誰都知道他是少數族裔。他說來仍有點尷尬，「不想被當鬼」。

毛毛爸爸來自巴基斯坦，媽媽是印尼華僑，廣東話是他母語，烏都語只懂片言隻語。

他今年中四，從來不算乖學生，計一下數，學校遲到滿三次記缺點，光中一，他就有四十多個。他本想認真念書，但6.12考試前夕，忙着看新聞，沒有溫書，又失眠，以致「肥佬」。自此，他跟朋友義無反顧地投身自由之夏。

7.28上環衝突，毛毛還站在後排，首次嘗到催淚彈的味道。在德輔道西，遠處看到煙霧，他儍呼呼地站在中排，朋友說口渴，進便利店買點飲品，一出來，赫然變前排，前方是防暴警。他不懂戴豬嘴，中了催淚彈，頓時眼淚鼻涕橫流，立即有附近示威者為他洗眼，然後前面呼喊裝備，他便把豬嘴傳出去。「我嗰日仲未接受到，我仲覺得自己係和理非。」他很快回家，想着「中排都唔再上」，後來卻打算站上前線，「因為我想為香港出一分力」。

被認得，是他最害怕的事。與南亞裔「膽生毛」刻板形象不同，他膽子不足以支撐他站最前，形容自己為「半勇武」，在場多搬鐵馬，曾手執磚塊，卻丟不出去，「可能過唔到心理關口」。

場上遮面，踏入了不分膚色的界限。他遮擋臉容得極其嚴密，有催淚煙時，連眼眉也不露。只聽嗓音，毛毛就是普通男生。8.31和同齡朋友認識了一班前線大學生。快閃一輪，這群人一同晚飯，他朋友戲稱他「巴基斯坦王子」，新相識還不太相信：「佢似巴基斯坦人姐，佢唔係。」毛毛終於摘下面巾，一桌人有點愕然，但看了看，又平淡沒事了。倒是Instagram聊天，發現同班同學走在最前線，對方還叫他小心。

組小隊，他想着，自己跑得快，不如做哨兵。無論如何，他要為香港做點事。雖然遲疑又害怕，整個訪問中，他最肯定是：「我嘅身份認同係香港人」。

身為中學中唯一一張少數族裔臉孔，毛毛從沒被孤立，直至政治進入校園，他卻感落寞。9月2日他沒上學，去了金鐘集會；9月3日中學舉辦集會，僅有二十多個人罷課，圍坐在操場集會。校方不准許喊口號，他看着鄰校喊得興起，只覺失望。

每逢小息，他便聽到同學取笑，問「唔明點解要咁做」。眾目睽睽之下，他當下只覺羞恥。眾多同學在Instagram表明反修例，但出來罷課的人這麼少，令他意外，大惑不解。課室與抗爭現場的差異，他彷彿上了一課。他不會放棄，打算堅持每周一罷，「因為做緊啱嘅嘢，不過佢哋未覺醒」。

巴基斯坦爸爸同情示威者，但二人曾因他示威，深夜回家吵架；媽媽是藍絲，說他遊行等於搞事，他反而自我檢討，「其實我應該send 多啲片、文宣畀佢，我做得唔好」。

毛毛不怨上一代不支持民主，反而說起九十年代，爸爸由巴基斯坦來港白手興家，炒散工後，在尖沙嘴有自己的店。「上一代少數族裔嚟香港，冇被歧視都算好。」

毛毛對未來還有許多寄望，想在香港讀大學，想買樓，讓爸爸驕傲。梁繼平說輸了這場仗，公眾社會要輸十年，他說「輸了買個教訓」，想了想：「十年，應該都得嘅……大個先算啦。」他不想移民去巴基斯坦，寧可留在香港，「睇下2047點啦」。暫時讀書和抗爭，他仍選抗爭，笑說「仲有成個月先考試」。

上一則
上一則
郭永健閘內示威脫罪 港鐵上訴

下一則
下一則
國際專題：一張死亡證 能釋生者哀 地中海法醫尋回被遺忘的名字

仆街DAB

只要擁護香港既核心價值就是香港人

天琦

南亞仔受訪

唔係我 我錫克教徒

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告

我都係第一個諗起你

請廣傳！香港人任務表！

1. 每日TVB廣告洗嬲+罷買

2. 推爆Twitter 國際戰線 （yellow object，人權法等）

3. 每晚10點鳩叫

4. 連儂牆修復（貼完拿拿林走 唔浪費時間落廢老身上）

5. 杯葛藍屍鋪頭

6. 幫手推行動po上熱門

7. 幫手將新行動推出連登以外

兄弟爬山，勿忘初心！

不分化，不割蓆！

光復香港，時代革命！

無奈cut 唔到

我喺連登已經等如香港南亞裔？

衰過有線電視

香港人

南亞裔代言人

唔想做大台

感謝南亞手足!

回得咁撚快

南亞手足

專業鍵盤戰士

感謝所有南亞手足!香港人加油

15歲的少年毛毛沒有想像中的勇武，卻有不因旁人目光改變的意志。

開學後，毛毛沒有放棄抗爭，放學後依舊去買齊裝備準備，繼續罷課上前線

作為深水埗街坊
真係見唔少南亞巴絲企前排
仲要得個口罩就空裝上陣

Thanks

南亞兄弟更加要包得密實啲，少數族裔入面搵人好鬼易

respect

推

［第六期牆紙］ 百日抗爭運動，願榮光終歸香港
第六期Link :
第五期Link :
第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :
喜歡的話請記得訂閱

Be water my friend

Respect

發夢都見過南亞人
講廣東話嘅

【行動】十一有合家歡戰線：裝飾香港

we are hong kong!

只要愛香港，咩人都支持

手足

大家都係香港人

10月立法會復會喇，係咪要擁抱中國

其實10月中，立法會大樓完成修復就會重新運作。
政府會將民生法案／染紅法案放埋一齊逼立法會通過。

少數族裔kol

感謝所有少數族裔手足
你哋絕對係香港人

形象深入民心

不過講真, 的確係要多D關注非華裔香港人, 唔係關鍵時刻俾班獻世派銀彈攻勢加假關懷(或者真啦, 求FC)拉晒過去, 輕則影響選舉, 重則福建幫2.0。

同埋呢, 人地當晒香港係屋企，我地唔當佢地屋企人看待係講唔通既。

認真問: 其實香港既南亞裔社區係咪都係埋返自己堆多?

梁天琦:不論你是什麼背景,也不論你是什麼時候來到香港,只要你願意捍衛香港的核心價值,尊重香港的文化,願意融入,而且願意維繫香港行之有效的典章,制度,你就是一個香港人

係

G chi

經常係前線見到南亞巴打
respect

真香港人

白人都見過

多謝你哋巴打，感動

辛苦哂咁多位手足
大家都係香港人

手足 兄弟爬山 各有各做
我地從來都唔會因為種族歧視有同樣普世價值任何一人

呢個要時間改變
今次運動入面都見到佢地身影
我諗係一個好開始
只要認同香港價值既人都可以係香港人

btw 你班仆街DAB小心收尾幾年
做得陰質嘢多俾天收

香港人喺不分族群，理念一致就得

最低限度停止一切歧視行為先啦，下次又有咩"南亞兵團斬人"之類既新聞由得白粉報自己單機

Btw白粉好似係最反”蝻“既報紙??

白粉報一年唔知出幾多條南亞裔搞事新聞
其實泛民點解唔晨早搞少數族裔委員會
DAB正仆街

係咪怕好似當年公民黨搞菲傭居港權咁搞到一鑊粥?

只要擁護香港既核心價值就是香港人

香港人係一套價值觀，認同嘅就係香港人

絕對同意

Windows Cortana 留名系統啟動，
請勿負評干擾運作。

他更想詰問香港人：「你要叫我哋做少數族裔到幾時？係咪我哋唔係香港人？開始叫我哋做香港人，然後我哋就會支持你。」

愛香港就係香港人

老老實實，我想講其實你地唔駛歧視自己先

我從來冇當過你地外人，香港咁多年黎不嬲都好多唔同種族架啦，一早都慣哂

同過d 南亞仔傾計，用廣東話/英文都有
其實好多都比較單純

基本上肯講廣東話都會當你係自己人

當然啦南亞刀手果班係做壞市，但其實都好易分
正如行出mk 邊個係黑底都分得出啦